
\section{Substitution Généralisée}

\begin{frame}
\frametitle{Substitution}

Une substitution est un remplacement des occurences libres d'une variable dans 
une expression par une autre expression donnée. Elle est notée: 

$$P[v/x]$$

Une variable est dite libre si elle n'est pas dans la portée d'un quantificateur.

\end{frame}

\note{

?ici?

Une opération d'une MA contient une précondition: il s'agit d'un
prédicat qui exprime les conditions indispensables pour pouvoir
invoquer l'opération (Weakest Precondition de Dijkstra).
}

\subsection{Substitution}
\begin{enumerate}
\item permettent la modification de l'état de la machine,
\item donnent de nouvelles valeurs aux variables de la machine,
\item sont définies comme des transformation de formules.
\end{enumerate}

\begin{frame}[fragile]

\frametitle{Description du GSL}

\begin{center}
\begin{tabular}{||l|l||}\hline
   x := E             & Simple substitution                     \\
   S $\|$ T           & Substitution parallèle                   \\
   skip               & Substitution identité             \\
   P $\mid$ S         & Préconditionnement                       \\
   S [] T             & Choix bornée                         \\
   P $Bimplies$ S     & Guarde                            \\
   \verb+@+ x.S       & Choix non-bornée         \\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
   \footnotesize{ 
        $x$, $S$, $T$, $P$ sont respectivement une variable, deux substitutions
        et un prédicat.
   }
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Description du GSL (suite)}

\begin{center}
\begin{tabular}{||l|l||}\hline
   $S$ ; $T           $ & Séquencement    \\
   $WHILE~ Q~ DO~ S   $ & Boucle      \\
   $INVARIANT~ I      $ &               \\
   $VARIANT~ P~ END   $ &               \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\footnotesize{$S$, $T$ sont deux substitutions  et $I$, $P$, $Q$ trois prédicats.}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Transformateurs de prédicats}

Les substitutions généralisées sont des \textbf{transformateurs de prédicats}

Soient une variable $x$ et deux prédicats $E$ et $P$, l'application d'une 
substitution $x:=E$ au prédicat $P$ sera notée: 

$$ [x:=E] P $$

Le résultat de cette opération est le prédicat $P$ dans lequel 
toutes les occurrences (libres) de la variable $x$ ont été remplacées 
par $E$.

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Règle d'utilisation du GSL}

\begin{center}
\begin{tabular}{||l|l||}\hline
   $[skip]R$                    & $R$                        \\
   $[x := E]R$                  &                            \\
   $[S \| T](P \land Q)$        & $[S]P \land [T]Q $         \\
   $[P \mid S] R$               & $ P \land [S]     R $      \\
   $[S [] T]   R$               & $ [S]R \land [T]  R $      \\
   $[P \Bimplies S] R$           & $ (P \Bimplies [S] R)$      \\
   $[$\verb+@+ $x.S] R$         & $ \Bforall z .[S]  R $      \\ \hline
   $[x,y := E,F]R$              & $ [x:=E || y:=F] R $       \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\note{
Slide à décomposer pour traiter chaque  substitution clairement
}

\begin{frame}
   \frametitle{Exemple}
   \begin{enumerate}
   \item $ [x>5\Bimplies y:= y+1 || z :=z+1] \hfill (x,y,z:NAT) $
   \item $ [x>5\Bimplies y:= y+1](x,y:NAT)  \land [z:=z+1]  (z:NAT) $
   \item $ (x>5 => [y :=y+1](x,y:NAT)) \land (z+1 :NAT)$
   \item $ (x>5 => (y+1: NAT \land x:NAT))  \land (z+1 :NAT)$
   \end{enumerate}
\end{frame}


\section{Sucre syntaxique}

 Afin de faciliter l'écriture de spécification formelle, on introduit
 un langage plus explicite (sucre syntaxique):


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Sucre syntaxique (1)}
\footnotesize{
 \begin{center}
   \begin{tabular}{|l|l|}\hline
      \verb|BEGIN S END|                                & \verb| S|                                     \\\hline
      \verb+PRE Q THEN S END+                           & \verb+P | S +                                 \\\hline
      \verb|a,b := E,F |                                & \verb+ a:=E || b:=F +                         \\\hline
      \verb|IF P THEN S END|                            & \verb|P=>S[]not(P)=>skip|                     \\\hline
      \verb|IF P THEN S ELSE T END|                     & \verb|P=>S[]not(P)=>T|                        \\
      \verb|IF P THEN S |                               & IF P THEN S ELSE      \\
      \verb|ELSIF Q THEN T ELSE U END|                  & IF Q THEN T ELSE U END \\ \hline
   \end{tabular}
 \end{center}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Sucre syntaxique (2)}
\footnotesize{
 \begin{center}
   \begin{tabular}{|l|l|}\hline
      \verb|SELECT P THEN S END |       & \verb|P=>S[]not(P)=>skip|             \\ \hline
      \verb|SELECT P THEN S |           & \verb|P=>S[]|                         \\
      \verb| WHEN P1 THEN S1    |       & \verb|P=>S[]|                         \\
      \verb|END |                       & \verb|not(P)&not(P1)=> skip |         \\ \hline
      \verb|SELECT P  THEN S    |       & \verb|P=>S[]|                         \\
      \verb| WHEN   P1 THEN S1   |      & \verb|P1=>S1[]|                       \\
      \verb| ELSE T |                   & \verb|not(P)&not(P1)=> T |            \\
      \verb|END |                       &                                       \\
      \hline
   \end{tabular}
 \end{center}
}
\end{frame}


Dans le cas du CASE si on a pas de ELSE alors on a pour le SELECT un ELSE SKIP.

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Sucre syntaxique (3)}
\footnotesize{
 \begin{center}
   \begin{tabular}{|l|l|}\hline
      \verb|CHOICE S OR .. OR U END|    & \verb|S []..[] U |            \\ \hline
      \verb|CASE E OF |                 &  \\
      \verb|EITHER L1 THEN S1|          & SELECT E:{L1} THEN S1 \\
      \verb|OR     L2 THEN S2|          & WHEN   E:{L2} THEN S2 \\
      ...                               & \\
      \verb|OR     Ln THEN Sn|          & WHEN   E:{Ln} THEN Sn\\
      \verb|ELSE T |                    & ELSE   T \\
      \verb|END |                       & END      \\ \hline
      \hline
   \end{tabular}
 \end{center}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Sucre syntaxique (4)}
\footnotesize{
 \begin{center}
   \begin{tabular}{|l|l|}\hline
      \verb|ANY z WHERE P THEN S END|   & \verb|@ z.(P=>S)|             \\ \hline
      \verb|VAR x IN S END|             & \verb|@ x.S|                  \\ \hline
      \verb|f(x) := E |                 & \verb%f:=f <+ {x|->E}%        \\
      \hline
   \end{tabular}
 \end{center}
}
\end{frame}

